\pagebreak
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
    \textbf{\Large Resumen}
\end{center}

La vida en la Tierra ha evolucionado a lo largo de millones de años,
produciento una rica diversidad de especies y ecosistemas que
proporcionan servicios esenciales para la supervivencia y el bienestar humanos.
Sin embargo, esta biodiversidad está disminuyendo rápidamente debido a
actividades humanas como la destrucción de hábitats, el cambio climático, las
especies invasoras y las enfermedades emergentes. Estos factores
interconectados están provocando una pérdida generalizada de especies y la
rápida degradación de los ecosistemas, lo que amenaza la estabilidad ecológica
global y la prosperidad humana. Para abordar esta crisis se requiere un enfoque
interdisciplinario que permita comprender y mitigar sus impactos, asegurando la
preservación de la biodiversidad y la sostenibilidad de las sociedades humanas.

En esta tesis desarrollamos métodos teóricos y basados en datos para abordar
cuestiones urgentes en ecología y biología de la conservación a través de la
lente de los sistemas complejos y la investigación interdisciplinaria.
Abordamos desafíos contemporáneos relacionados con la pérdida de
biodiversidad causada por el cambio climático y las enfermedades emergentes.
Estos desafíos incluyen la propagación de enfermedades, la acidificación de los
océanos y el declive de ecosistemas críticos como los arrecifes de coral y las
praderas marinas. Nos basamos en una combinación de modelos teóricos,
simulaciones computacionales y técnicas avanzadas de análisis de datos para
obtener una comprensión más profunda de estos fenómenos ecológicos complejos.

En las dos primeras partes de esta tesis, desarrollamos modelos matemáticos de
propagación de enfermedades para avanzar nuestra comprensión de la
dinámica de transmisión en enfermedades marinas y transmitidas por
vectores. Nos centramos en dos ejemplos: el Evento de Mortalidad Masiva (MME)
de \textit{Pinna nobilis} y las enfermedades de plantas transmitidas por
vectores causadas por la bacteria \textit{Xylella fastidiosa} (Xf).
Investigamos
el papel de factores clave como la temperatura o la movilidad de patógenos en
la transmisión del MME y el impacto de la abundancia estacional no periódica
de insectos vectores en la propagación de enfermedades de plantas. Estos
modelos brindan perspectivas sobre los mecanismos que impulsan la dinámica de
estas enfermedades y el potencial para su control y manejo.

En la tercera parte, aplicamos este conocimiento adquirido para desarrollar un
nuevo marco teórico para predecir la distribución potencial de enfermedades de
plantas transmitidas por vectores en función de factores ambientales y
climáticos. Demostramos la utilidad de este modelo al predecir el riesgo de la
enfermedad de Pierce de la vid, causada por Xf, en
escenarios climáticos actuales y futuros. Nuestra metodología representa un
avance significativo en el campo de la biogeografía de enfermedades, ya que
proporciona una forma de integrar las interacciones ecológicas complejas
inherentes a las enfermedades para predecir su posible establecimiento en
función de las condiciones ambientales.

Finalmente desarrollamos métodos basados en datos para monitorear y
evaluar la salud de los ecosistemas marinos costeros. Presentamos un marco
innovador para reconstruir datos ausentes en series temporales de pH oceánico
utilizando técnicas de aprendizaje profundo, que mejoran nuestra capacidad de
monitorear la acidificación oceánica con precisión. Además, empleamos
aprendizaje automático e imágenes satelitales para mapear y evaluar el estado
de las praderas marinas, ofreciendo un enfoque escalable y rentable para el
monitoreo de los ecosistemas. Finalmente realizamos un análisis global de las
propiedades espaciales de los arrecifes de coral utilizando datos de
teledetección, descubriendo patrones universales en la distribución del tamaño
y la geometría de los arrecifes. Estos conocimientos son cruciales para
desarrollar estrategias de conservación específicas para proteger estos
ecosistemas vulnerables.

Esta tesis subraya la importancia de la investigación interdisciplinar,
integrando ecología, sistemas complejos e inteligencia artificial para abordar
los desafíos ecológicos. Los hallazgos contribuyen al desarrollo de estrategias
de conservación, con el objetivo de mitigar los impactos del cambio climático y
las enfermedades emergentes. Nuestro trabajo contribuye a
preservar la integridad de los ecosistemas y garantizar la sostenibilidad de
las sociedades humanas frente al cambio climático.

\vfill